\documentclass[letterpaper]{report}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[margin=1.2in]{geometry}

\setdefaultlanguage{spanish}
\numberwithin{table}{section}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\title{
  El Movimiento de un Péndulo: Un Estudio Teórico y Experimental, con
  Comparación con el Movimiento Armónico Simple \\
  {\large Colegio San Jorge de Inglaterra \\
  Undécimo B}
}
\author{
  María Alejandra Andrade Sánchez \and
  Belcar Santiago Cuentas-Zavala Infante \and
  Juan Esteban Guzmán Garzón \and
  María Juliana Medina Higuera \and
  Jerónimo Rodríguez Garzón \and
  Juliana Rubiano Cabrera
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\begin{abstract}
  Se estudió el movimiento de un péndulo: un cuerpo suspendido de una
  cuerda unida a un soporte fijo que se balancea de un lado a otro
  bajo la influencia de la gravedad. El modelado matemático del
  péndulo se fundamenta en la relación cinemática y armónica del
  ángulo $\theta$ con respecto a la vertical, lo que permite determinar la
  ubicación de la masa en el plano de referencia y analizar los
  cambios en su velocidad. Desde esta perspectiva, se puede estudiar
  la evolución de las energías del sistema dentro del marco de la
  mecánica clásica.

  Consideramos un modelo ideal en el que la cuerda $L$ es inextensible
  y sin masa, pero cuya longitud influye en la oscilación del
  sistema, afectando su periodo y frecuencia. Al analizar
  matemáticamente la posición del objeto de estudio en función del
  tiempo, observamos que el movimiento resultante se
  describe por una función sinusoidal, lo que evidencia la naturaleza
  periódica del fenómeno.

  Para contrastar el análisis teórico con resultados experimentales,
  medimos el periodo de oscilación del péndulo mientras variábamos la
  masa del objeto, la amplitud de liberación y la longitud de la
  cuerda. La evidencia experimental, junto con el análisis
  matemático, permitió concluir que el periodo de oscilación es
  independiente de la masa del cuerpo suspendido y que el periodo
  está correlacionado positivamente con la longitud de la cuerda.
  Además, se encontró una correlación positiva entre la amplitud
  inicial y la velocidad máxima del sistema.

  Adicionalmente, se consideraron las fuentes de error experimental,
  tales como la imprecisión en la medición del tiempo con
  cronómetros, la lectura de los ángulos con el transportador y la
  medición de la longitud de la cuerda. Se calcularon y presentaron
  los porcentajes de desviación relativa para cada medición.

  Finalmente, se realizó un análisis del experimento mediante el
  movimiento armónico simple que este presenta para amplitudes
  pequeñas. Se calcularon las velocidades máximas esperadas
  utilizando fórmulas basadas en energía potencial y cinética. Estas
  velocidades se compararon con las obtenidas experimentalmente,
  mostrando una variación mínima y confirmando la validez del modelo
  de movimiento armónico simple.

  Además, se graficaron las funciones de desplazamiento, velocidad y
  aceleración del péndulo para analizar cómo estas variables se
  relacionan en el contexto del movimiento armónico simple. Las
  gráficas permitieron verificar los efectos de las variaciones en la
  longitud de la cuerda, la amplitud y la masa sobre el
  comportamiento del péndulo. También se compararon y analizaron las
  pendientes de las gráficas con los valores de las derivadas correspondientes.

  Por último, se analizaron las energías potencial y cinética a lo
  largo del movimiento. La energía potencial alcanzó su máximo en los
  extremos del movimiento, mientras que la energía cinética fue
  máxima al pasar por el punto más bajo. También se observó que la
  aceleración era máxima en los extremos debido a la fuerza
  restauradora. Además, se graficó la energía total en función de las
  variables modificadas, evidenciando su conservación a lo largo del movimiento.
\end{abstract}

\chapter{Reporte}

\section{Introducción}

En este informe de laboratorio, se buscó analizar el movimiento
oscilatorio de un péndulo y las variables que influyen en su
comportamiento. Esto se llevó a cabo midiendo el tiempo que tarda un
péndulo en realizar diez oscilaciones, variando factores como la
masa, la longitud de la cuerda y la amplitud del movimiento. Además,
se pretende establecer relaciones matemáticas entre estas variables
(masa, tiempo y longitud de la cuerda) y el periodo de oscilación del
péndulo.

Algunas preguntas que guiaron la investigación son: ¿Cómo
afecta la longitud de la cuerda al periodo de oscilación del péndulo?
¿Qué impacto tiene la masa colgante en el movimiento oscilatorio? ¿De
qué manera influye la amplitud en la velocidad máxima del péndulo
durante una oscilación?

\section{Marco teórico}

El objeto de nuestro estudio es un péndulo simple, compuesto por una masa
suspendida al final de una cuerda. La cuerda se desplaza hasta una
cierta amplitud o ángulo y luego se libera. La velocidad del objeto
es un vector tangente a la trayectoria circular del péndulo y actúa
en el eje $x$, definido paralelo a $mg\sin{\theta}$ como es visible
en la figura~\ref{fig:fuerzas}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \def\weight{2cm}
    \def\amplitude{35}

    % Tension

    \draw[->] (0,0) -- ({\weight * cot(90 + \amplitude)},2cm) node[near
    end,right]{$F_{T}$};

    % Weight and its components
    \draw[->] (0,0) -- (270:\weight) node[near end,right]{$mg$};

    \draw[->,dashed] (0,0) -- ({180 + \amplitude}:{\weight *
    sin(\amplitude)})
    node[pos=1,left,yshift=0mm]{$mg\sin{\theta}$};

    \draw[->,dashed] (0,0) -- ({270 + \amplitude}:{\weight *
    cos(\amplitude)})
    node[pos=1,right,yshift=0mm]
    {$mg\cos{\theta}$};

    % Mass
    \draw[fill=gray!30] (0,0) circle [radius=0.05cm];
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagrama de fuerzas del péndulo}\label{fig:fuerzas}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \def\weight{2cm}
    \def\amplitude{35}

    % Tension

    \draw[->] (0,0) -- ({\weight * cot(90 + \amplitude)},2cm)
    coordinate (A)
    node[near end, right, text=gray, font=\tiny]
    {$F_{T}$};

    % First showcase of angle \theta
    \draw[dashed] (A) ++(0, -1.3mm) -- ++(0, -1cm);

    \def\angleradius{5mm}

    \draw (A) ++({cos(270) * \angleradius}, {sin(270) * \angleradius})
    arc[start angle=270, end angle={270 + \amplitude}, radius=\angleradius]
    node[pos=0.7, below]
    {$\theta$};

    % Weight and its components
    \draw[->] (0,0) -- (270:\weight)
    node[pos=1,below,text=gray,font=\tiny]
    {$mg$};

    \draw[->,dashed] (0,0) -- ({180 + \amplitude}:{\weight *
    sin(\amplitude)})
    node[pos=0.5,left,yshift=1.4mm,text=gray,font=\tiny]
    {$mg\sin{\theta}$};

    \draw[->,dashed] (0,0) -- ({270 + \amplitude}:{\weight *
    cos(\amplitude)})
    node[pos=0.5,right,yshift=1mm,text=gray,font=\tiny]
    {$mg\cos{\theta}$};

    % Mass
    \draw[fill=gray!30] (0,0) circle [radius=0.05cm];

    % Second showcase of angle \theta
    \draw (0,0) ++({cos(270 * \angleradius)}, {sin(270) * \angleradius})
    arc[start angle=270, end angle={270 + \amplitude}, radius=\angleradius]
    node[pos=0.7, below]
    {$\theta$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Proyección del ángulo}
\end{figure}

La componente “tangencial” (u “horizontal” vista desde el marco de
referencia establecido) del peso es la fuerza que genera el
movimiento (velocidad tangencial) del péndulo, ya que es la única que
actúa a lo largo de la trayectoria en la que se mueve. Si bien existe
una componente vertical del peso, (denominada “componente radial”)
esta no influye en el movimiento del péndulo porque únicamente
mantiene la tensión en la cuerda, pero no influencia la velocidad
tangencial de la masa.

En un péndulo, la masa se encuentra en su punto más alto antes de ser
liberada, donde tiene su máxima energía potencial gravitatoria. A
medida que la masa comienza a descender, esa energía potencial se
convierte en energía cinética. Se asume que los efectos de la
resistencia del aire y otras fuerzas externas son despreciables.

En el punto más bajo de la trayectoria, toda la energía potencial se
ha transformado en cinética, lo que significa que la masa se mueve a
su mayor velocidad.

La tensión de la cuerda debe equilibrar o contrarrestar la componente
radial del peso para que la masa no caiga al suelo. Además, la
tensión es la fuerza centrípeta que genera la trayectoria circular de
la masa. Esta fuerza siempre va dirigida hacia el punto de
suspensión: el punto desde donde se encuentra colgada la cuerda.

La velocidad angular~\omega{} se define como el ángulo recorrido por
el objeto en un segundo, y se aproxima, cuando la amplitud~\theta{} es
pequeña, mediante la siguiente formula en términos de $g$, la
aceleración gravitacional, y $L$, la longitud de la cuerda:

\begin{equation}
  \omega \approx \sqrt{\frac{g}{L}} \qquad\qquad \theta < 15^{\circ}
\end{equation}

La frecuencia $f$ es la cantidad de oscilaciones que ocurren por
segundo, y se relaciona con la velocidad angular \omega{} mediante la
siguiente fórmula:

\begin{equation}
  \omega = 2 \pi f
\end{equation}

El periodo $T$ es el tiempo que tarda la masa en completar un ciclo,
definido como un movimiento de ida y vuelta. Este se calcula
mediante la siguiente ecuación:

\begin{equation}
  T \approx 2\pi\sqrt{\frac{L}{g}} \qquad\qquad \theta \ll 15^{\circ}
  \label{eq:periodo}
\end{equation}

La demostración de la ecuación~\eqref{eq:periodo} se basa en una
breve manipulación algebraica:

\begin{align*}
  \omega &= 2\pi f \approx \sqrt{\frac{g}{L}} \\
  f &\approx \frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{g}{L}} \\
  T &= \frac{1}{f} \approx 2\pi\sqrt{\frac{L}{g}}
\end{align*}

Podemos concluir que el periodo es directamente proporcional a la raíz de la
longitud de la cuerda, o, equivalentemente, que el cuadrado del periodo es
proporcional a la longitud de la cuerda.

\begin{align}
  T &\propto \sqrt{L} \\
  T^{2} &\propto l
  \label{eq:periodo_proporcionalidad}
\end{align}

Según esta ecuación, el periodo del péndulo no depende de la masa del objeto que
cuelga: únicamente de la longitud de la cuerda y de la gravedad.

\section{Formulación de hipótesis}

\begin{itemize}
  \item Se espera que exista una correlación positiva entre la longitud
    de la cuerda y el periodo.
  \item Se espera que la variación de la amplitud del péndulo no tenga un
    efecto significativo sobre el periodo.
  \item Se espera que la variación de la masa sea irrelevante al periodo
    de oscilación del péndulo.
  \item Se espera que el periodo observado coincida con el
    esperado para el movimiento armónico simple.
  \item Se espera que la velocidad máxima del péndulo ocurrirá
    en el punto más bajo de su trayectoria.
  \item Se espera que la velocidad máxima aumentará al aumentar
    la longitud de cuerda.
  \item Se espera que la energía potencial será máxima cuando el
    péndulo alcance los puntos más altos de su trayectoria.
  \item Se espera que la energía cinética será máxima cuando el
    péndulo pase por el punto más bajo de su trayectoria.
  \item Se espera que la aceleración será máxima en los puntos
    más altos de su trayectoria.
\end{itemize}

\section{Diseño experimental}

Una varilla se fijó perpendicularmente a un soporte. Se ató un cuerda a
la varilla, que a la vez se ató a una masa. El aparato se ilustra en la
figura~\ref{fig:diseño}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    % Mesa
    \draw (0,0) rectangle (4cm, 3mm);
    \draw (5mm, 0) rectangle ++(1mm, -8mm);
    \draw ({4cm - 6mm}, 0) rectangle ++(1mm, -8mm);

    % Soporte universal
    \draw (2.5cm, 3mm) rectangle ++(1.2cm, 1mm) coordinate (S);
    \draw (S) ++({-0.6cm - 0.75mm}, 0) rectangle ++(1.5mm, 2.5cm)
    coordinate (T)
    node[midway, left, xshift=-1mm]
    {soporte};
    \draw (T) ++(-3mm, -1mm) coordinate (U) rectangle ++(1cm, 0.5mm);
    \fill[white] (S) ++({-0.6cm - 0.75mm}, 0) rectangle ++(1.5mm, 2.5cm);

    % cuerda
    \draw (U) ++(0.7cm, 0) -- ++({270+15}:2cm) coordinate (V)
    node[midway, right]
    {cuerda};

    % Masa
    \draw (V) ++(-1.25mm, 0) rectangle ++(2.5mm, -0.8mm) coordinate (W);
    \draw (W) ++(0.5mm, 0) -- ++(-0.5mm - 2.5mm - 0.5mm, 0)
    node[midway, below]
    {masa};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diseño experimental}\label{fig:diseño}
\end{figure}

\subsection{Materiales necesarios}

Se necesitan:

\begin{itemize}
  \item cuerda;
  \item un cronómetro;
  \item un soporte para el péndulo;
  \item pesas de diferentes masas, detalladas en la
    sección~\ref{sec:procedimiento};
  \item una regla;
  \item un transportador;
  \item una balanza;
  \item y varillas.
\end{itemize}

\subsection{Variables y constantes}

\subsubsection{Variación de la longitud de la cuerda}

Se mantuvieron constantes algunas variables, como se indica en el
cuadro~\ref{tab:longitud_constantes}. También se midieron y ajustaron
sistemáticamente las variables como se indica en el
cuadro~\ref{tab:longitud_variables}.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{Constante} & \textbf{Medición} & \textbf{Naturaleza} &
    \textbf{Unidad}\\
    \midrule
    Masa de la pesa & Directa & Cuantitativa & kg \\
    Amplitud & Directa & Cuantitativa & $^{\circ}$ \\
    Aceleración gravitacional & — & Cuantitativa & m/s$^{2}$ \\
    Material de la cuerda & — & Cualitativa & — \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Constantes experimentales}\label{tab:longitud_constantes}
\end{table}

\begin{table}[ht!]
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Variable} & \textbf{Medición} & \textbf{Dependencia}
    & \textbf{Naturaleza} & \textbf{Unidad} \\
    \midrule
    Longitud de la cuerda & Directa & Independiente & Cuantitativa & m\\
    Masa & Directa & Dependiente  & Cuantitativa & kg\\
    Tiempo & Directa & Dependiente & Cuantitativa & s\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Caracterización de las variables}\label{tab:longitud_variables}
\end{table}

\subsubsection{Variación de la amplitud}

Se mantuvieron constantes algunas variables, como se indica en el
cuadro~\ref{tab:amplitud_constantes}. También se midieron y ajustaron
sistemáticamente las variables como se indica en el
cuadro~\ref{tab:amplitud_variables}.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{Constante} & \textbf{Medición} & \textbf{Naturaleza} &
    \textbf{Unidad}\\
    \midrule
    Masa de la pesa & Directa & Cuantitativa & kg \\
    Longitud de la cuerda & Directa & Cuantitativa & m \\
    Aceleración gravitacional & — & Cuantitativa & m/s$^{2}$ \\
    Material de la cuerda & — & Cualitativa & — \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Constantes experimentales}\label{tab:amplitud_constantes}
\end{table}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Variable} & \textbf{Medición} & \textbf{Dependencia}
    & \textbf{Naturaleza} & \textbf{Unidad} \\
    \midrule
    Amplitud & Directa & Independiente & Cuantitativa & $^{\circ}$ \\
    Periodo & Directa & Dependiente & Cuantitativa & s \\
    Tiempo & Directa & Dependiente & Cuantitativa & s \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Caracterización de las variables}\label{tab:amplitud_variables}
\end{table}

\subsubsection{Variación de la masa}

Se mantuvieron constantes algunas variables, como se indica en el
cuadro~\ref{tab:masa_constantes}. También se midieron y ajustaron
sistemáticamente las variables como se indica en el
cuadro~\ref{tab:masa_variables}.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{Constante} & \textbf{Medición} & \textbf{Naturaleza} &
    \textbf{Unidad}\\
    \midrule
    Longitud de la cuerda & Directa & Cuantitativa & m \\
    Amplitud & Directa & Cuantitativa & $^{\circ}$ \\
    Aceleración gravitacional & — & Cuantitativa & m/s$^{2}$ \\
    Material de la cuerda & — & Cualitativa & — \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Constantes experimentales}\label{tab:masa_constantes}
\end{table}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Variable} & \textbf{Medición} & \textbf{Dependencia}
    & \textbf{Naturaleza} & \textbf{Unidad} \\
    \midrule
    Masa de la pesa & Directa & Independiente & Cuantitativa & kg \\
    Periodo & Directa & Dependiente & Cuantitativa & s \\
    Tiempo & Directa & Dependiente & Cuantitativa & s \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Caracterización de las variables}\label{tab:masa_variables}
\end{table}

\section{Procedimiento}\label{sec:procedimiento}

En todos los casos, se calcularon promedios de los datos que se
midieron más de una vez. El periodo de oscilación se aproximó
dividiendo entre diez el tiempo promedio transcurrido en cada configuración
experimental.

\subsection{Variación de la longitud de la cuerda}

\begin{enumerate}
  \item Se midió 1\,m de cuerda con una regla.\label{it:proc1_inicio}
  \item Se ató una masa de $0.05$\,kg a la cuerda.
  \item Se liberó la masa a una amplitud de $15$ grados, medida con
    el transportador, y simultáneamente se inició el
    cronómetro.\label{it:proc1_liberación}
  \item Después de diez oscilaciones, se pausó el cronómetro y se
    registró el tiempo transcurrido.\label{it:proc1_registro}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc1_liberación}
    y~\ref{it:proc1_registro} tres veces.\label{it:proc1_fin}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc1_inicio}
    a~\ref{it:proc1_fin}, utilizando longitudes de cuerda de
    $50$\,cm, $30$\,cm y $15$\,cm.
\end{enumerate}

\subsection{Variación de la amplitud}

\begin{enumerate}
  \item Se midieron 60\,cm de cuerda con una regla.\label{it:proc2_inicio}
  \item Se ató una masa de $0.10$\,kg a la cuerda.
  \item Se liberó la masa a una amplitud de $6$ grados, medida con
    el transportador, y simultáneamente se inició el
    cronómetro.
  \item Después de diez oscilaciones, se pausó el cronómetro y se
    registró el tiempo transcurrido.\label{it:proc2_registro}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc1_liberación}
    y~\ref{it:proc2_registro} tres veces.\label{it:proc2_fin}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc2_inicio}
    a~\ref{it:proc2_fin}, utilizando amplitudes de
    $9$, $12$, $15$ y $18$ grados.
\end{enumerate}

\subsection{Variación de la masa}

\begin{enumerate}
  \item Se midieron 60\,cm de cuerda con una regla.\label{it:proc3_inicio}
  \item Se ató una masa de $0.05$\,kg a la cuerda.
  \item Se liberó la masa a una amplitud de $10$ grados, medida con
    el transportador, y simultáneamente se inició el
    cronómetro.
  \item Después de diez oscilaciones, se pausó el cronómetro y se
    registró el tiempo transcurrido.\label{it:proc3_registro}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc1_liberación}
    y~\ref{it:proc3_registro} tres veces.\label{it:proc3_fin}
  \item Se repitieron los pasos~\ref{it:proc3_inicio}
    a~\ref{it:proc3_fin}, utilizando masas de
    $0.10$\,kg, $0.15$\,kg, $0.20$\,kg y $0.25$\,kg.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Resultados}
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccccc}
    \toprule
    Longitud $L$ (m) & \multicolumn{3}{c}{Tiempo para 10
    oscilaciones (s)} & Tiempo promedio (s) & Periodo $T$ (s) \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Medición 1 & Medición 2 & Medición 3 &  &  \\
    \midrule
    0.15 &  9.56 &  9.68 &  9.71 &  9.65 & 0.965 \\
    0.30 & 12.39 & 12.69 & 12.98 & 12.68 & 1.269 \\
    0.50 & 15.32 & 15.65 & 15.66 & 15.54 & 1.554 \\
    1.00 & 20.78 & 20.76 & 20.91 & 20.82 & 2.082 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Efecto de la longitud en el periodo}\label{tab:longitud_periodo}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccccc}
    \toprule
    Amplitud $\theta$ (°) & \multicolumn{3}{c}{Tiempo para 10
    oscilaciones (s)} & Tiempo promedio (s) & Periodo $T$ (s) \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Medición 1 & Medición 2 & Medición 3 &  &  \\
    \midrule
    6   & 16.39 & 16.56 & 16.76 & 16.57 & 1.657 \\
    9   & 16.41 & 16.95 & 16.69 & 16.68 & 1.668 \\
    12  & 17.01 & 16.80 & 17.09 & 16.97 & 1.697 \\
    15  & 16.57 & 16.72 & 17.00 & 16.76 & 1.676 \\
    18  & 16.41 & 16.53 & 16.72 & 16.55 & 1.655 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Efecto de la amplitud en el periodo}\label{tab:amplitud_periodo}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccccc}
    \toprule
    Masa (kg) & \multicolumn{3}{c}{Tiempo para 10 oscilaciones
    (s)} & Tiempo promedio (s) & Periodo $T$ (s) \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Medición 1 & Medición 2 & Medición 3 &  &  \\
    \midrule
    0.05  & 16.52 & 16.5  & 16.78 & 16.60 & 1.660 \\
    0.10  & 16.53 & 16.68 & 17.09 & 16.76 & 1.677 \\
    0.15  & 16.68 & 16.70 & 17.00 & 16.79 & 1.679 \\
    0.20  & 16.68 & 16.71 & 16.95 & 16.78 & 1.678 \\
    0.25  & 16.91 & 16.77 & 16.74 & 16.81 & 1.681 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Efecto de la masa en el periodo}\label{tab:masa_periodo}
\end{table}

\subsection{Limitaciones}

Durante el experimento, se tomaron múltiples mediciones bajo las mismas
condiciones. Si el experimento hubiera estado libre de errores, estas
mediciones serían iguales. Sin embargo, los errores humanos e inexactitudes
inevitables resultan en una ligera variación. Algunas fuentes de
error posibles incluyen:

\begin{itemize}
  \item el efecto de rozamientos mínimos e imperceptibles sobre las
    oscilaciones del péndulo,
  \item longitudes mal medidas o inexactas,
  \item mediciones de tiempo inexactas\footnote{Algunos cronómetros
    empiezan a contar unas décimas de segundo después o antes.}
  \item y mediciones de ángulo inexactas o ángulos mal medidos.
\end{itemize}

Se elaboraron los cuadros~\ref{tab:error_longitud}~a~\ref{tab:error_amplitud}
para mostrar esta variación, que establece la existencia de errores e
inexactitudes.

El porcentaje de error está dado por la fórmula:

\begin{equation}
  \text{Error} = \frac{\lvert T_{\text{prom}} -
  T_{\text{medido}} \rvert}{T_{\text{prom}}} \times 100
\end{equation}

Donde $T_{\text{prom}}$ es el periodo promedio y $T_{\text{medido}}$ es
el periodo medido.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    Longitud $L$ (m) & \multicolumn{3}{c}{\% de error para $10$
    oscilaciones} \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Med. 1 & Med. 2 & Med. 3  \\
    \midrule
    0.15 & 0.93 & 0.31 & 0.62 \\
    0.30 & 2.63 & 0.06 & 2.28 \\
    0.50 & 1.42 & 0.71 & 0.77 \\
    1.00 & 0.19 & 0.29 & 0.43 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Errores en la medición durante la variación de la
  longitud del cuerda}\label{tab:error_longitud}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    Masa $m$ (kg) & \multicolumn{3}{c}{\% de error para $10$
    oscilaciones} \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Med. 1 & Med. 2 & Med. 3  \\
    \midrule
    0.05 & 0.48 & 0.60 & 1.08 \\
    0.10 & 1.43 & 0.54 & 1.91 \\
    0.15 & 0.68 & 0.56 & 1.23 \\
    0.20 & 0.60 & 0.42 & 1.01 \\
    0.25 & 0.59 & 0.24 & 0.42 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Errores en la medición durante la variación de la
  masa de la pesa}\label{tab:error_masa}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    Amplitud $\theta$ ($^{\circ}$) & \multicolumn{3}{c}{\% de
      error para $10$
    oscilaciones} \\
    \cmidrule(lr){2-4}
    & Med. 1 & Med. 2 & Med. 3  \\
    \midrule
    6  & 1.09 & 0.06 & 1.15 \\
    9  & 1.64 & 1.60 & 0.04 \\
    12 & 1.79 & 0.31 & 1.73 \\
    15 & 1.13 & 0.24 & 1.43 \\
    18 & 0.85 & 0.12 & 1.03 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Errores en la medición durante la variación de la
  amplitud de liberación}\label{tab:error_amplitud}
\end{table}

\section{Interpretación de los resultados}
\subsection{Longitud y periodo}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=both,
        scale=0.8,
        xmin=0, xmax=1.1,
        ymin=0, ymax=3,
        domain=0:1.1,
        samples=2,
      ]

      % Line of best fit
      \addplot[red] {1.2691*x + 0.8487};
      \addlegendentry{$T = 1.2691L + 0.8487$};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(0.15, 0.965) (0.30, 1.269) (0.50, 1.554)
      (1.00, 2.082)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Longitud $L$ (metros) contra periodo $T$
  (segundos)}\label{fig:longitud_periodo}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Cuadrado del periodo $T^{2}$ ($\text{s}^{2}$)},
        grid=both,
        scale=0.8,
        xmin=0, xmax=1.1,
        ymin=0, ymax=6,
        domain=0:1.1,
        samples=2,
      ]

      % Line of best fit
      \addplot[red] {3.9696*x + 0.3873};
      \addlegendentry{$T^{2} = 3.9696L + 0.3873$};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(0.15, 0.93123) (0.3, 1.60952) (0.5, 2.41595)
      (1.00, 4.33334)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Comparación entre el cuadrado del periodo $T^{2}$
    (segundos cuadrados) y la longitud $L$
  (metros)}\label{fig:longitud_cuadrado_periodo}
\end{figure}

La gráfica~\ref{fig:longitud_periodo} es consistente con una
correlación positiva entre la longitud de la cuerda y el periodo del
péndulo: a medida que la longitud aumenta, el periodo también lo hace. Sin
embargo, los puntos no se ajustan exactamente a una relación lineal.

Según la teoría,\footnote{Vea la
  ecuación~\eqref{eq:periodo_proporcionalidad} en la
página~\pageref{eq:periodo_proporcionalidad}.} esto ocurre porque el periodo es
proporcional a la raíz cuadrada de la longitud, no a la longitud
directamente: la relación no es lineal. Por eso, en la
gráfica~\ref{fig:longitud_cuadrado_periodo}, se representó el
cuadrado del periodo frente a la longitud. En este caso, los puntos
se ajustaron a una línea recta, demostrando la relación lineal entre
el cuadrado del periodo y la longitud de la cuerda.

Se cree que lo anterior se debe a que, al aumentar la longitud de la cuerda, la
trayectoria que el objeto recorre también aumenta. El objeto toma más
tiempo en recorrer una distancia mayor, lo que provoca que el periodo
(el tiempo para una oscilación completa) se alargue.

\subsubsection{Modelado matemático}

La relación que se observa en la gráfica~\ref{fig:longitud_cuadrado_periodo}
puede ser modelada mediante una regresión lineal. La ecuación resultante está
dada dentro de la gráfica, y es la siguiente:

\begin{equation}
  T^{2} = 3.9696l + 0.3873
\end{equation}

Esto permite predecir el periodo de un péndulo simple a partir de la longitud de
su cuerda, de una forma consistente con la teoría.

La ecuación teórica~\eqref{eq:periodo} puede manipularse para obtener una forma
similar a la ecuación de regresión:

\begin{align*}
  T &\approx 2\pi\sqrt{\frac{L}{g}} \\
  T^{2} &\approx 4\pi^{2}\frac{L}{g} \\
  T^{2} &\approx \frac{4\pi^{2}}{9.81\,\text{m/s$^{2}$}}L \\
  T^{2} &\approx 4.03\,\text{s$^{2}$/m} \cdot L
\end{align*}

El coeficiente 4.03 de la ecuación teórica es muy cercano (dentro de
un 1.5\% de error) al 3.97 obtenido mediante la regresión lineal de los datos
experimentales. Esta similitud entre la teoría y los resultados
experimentales fortalece la validez de nuestras conclusiones.

La pequeña diferencia entre ambos valores puede atribuirse a varios factores
experimentales, como la resistencia del aire, pequeñas imperfecciones en la
medición del tiempo y la longitud, o ligeras desviaciones de la verticalidad en
el montaje del péndulo. Lo mismo aplica para la presencia de un término
independiente (0.3873) en la ecuación experimental, que también sugiere la
existencia de errores sistemáticos en las mediciones.

\subsection{Amplitud y periodo}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Amplitud $\theta$ ($^{\circ}$)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=both,
        scale=0.5,
        legend style={at={(1,1.3)}},
        grid=major,
        xmin=0, xmax=20,
        ymin=0, ymax=3,
        domain=0:20,
        samples=2,
      ]

      % Line of best fit
      \addplot[red] {0.0002*x + 1.6655};
      \addlegendentry{$T = 0.0002\theta + 1.6655$};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(6, 1.657) (9, 1.668) (12, 1.680)
      (15, 1.676) (18, 1.655)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Amplitud $\theta$ (grados) contra periodo $T$
  (segundos)}\label{fig:amplitud_periodo}
\end{figure}

La gráfica~\ref{fig:amplitud_periodo} muestra la relación entre la
amplitud y el periodo. La variación entre los puntos es mínima. Al
añadir una línea de tendencia, la ecuación resultante muestra una
pendiente de $0.0002$\,s, lo que indica una variación insignificante
en los datos. De manera similar, la gráfica refleja que el cambio en
el periodo al aumentar la amplitud es muy pequeño.

La ausencia de una relación clara es consistente con la
ecuación~\eqref{eq:periodo}, la cual asocia el periodo únicamente con la
aceleración gravitacional y la longitud de la cuerda.

Los resultados experimentales sugieren que el periodo de un péndulo simple es
independiente de la amplitud de la oscilación. En la regresión lineal, se cree
que el término independiente (1.6655) es consecuencia de los factores
que se mantuvieron constantes durante el experimento, como la
longitud de la cuerda y la aceleración gravitacional.

\subsubsection{Energía potencial}

Un análisis energético ofrece una posible explicación para los resultados
observados. La diferencia de la energía potencial del objeto entre
pequeñas amplitudes es mínima, lo que puede ayudar a explicar que la
amplitud no afecte de manera significativa el tiempo que el objeto
tarda en completar una oscilación.

Se asume que los efectos de la resistencia del aire y otras fuerzas
externas son despreciables, por lo que se realiza el análisis
basándose en la suposición de que toda la energía potencial gravitatoria
se convierte en energía cinética.

Debido a que una mayor energía cinética implica una mayor velocidad
máxima en la oscilación, podría esperarse un menor periodo
oscilatorio, incluso a pesar de la mayor longitud del arco a través
del que el movimiento ocurre cuando se aumenta la amplitud. Sin
embargo, las diferencias en energía potencial gravitatoria durante
el experimento son mínimas.

Se puede calcular la altura inicial $h$ de una pesa que se ata a una cuerda de
longitud $L$ y se libera con la amplitud $\theta$ según la siguiente fórmula:

\begin{align}
  h &= L(\sin{(270^{\circ} + \theta)} - \sin{270^{\circ}}) \nonumber \\
  &= L(\sin{(270^{\circ} + \theta)} + 1) \nonumber \\
  &= L(-\cos{\theta} + 1) \nonumber \\
  &= L(1 - \cos{\theta})
\end{align}

También se puede calcular la energía potencial gravitatoria de la pesa
a partir de su masa $m$ y su altura inicial $h$:

\begin{equation}
  U = mgh
\end{equation}

Combinando ambas fórmulas, se puede estimar la energía potencial
gravitatoria de la pesa al liberarse a las distintas amplitudes, como
se ve en la figura~\ref{fig:energía_amplitud}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        scale=0.5,
        xlabel={Amplitud $\theta$ ($^{\circ}$)},
        ylabel={Energía potencial $T$ (J)},
        grid=major,
        xmin=0, xmax=20,
        ymin=0, ymax=0.1,
        xtick={6, 9, 12, 15, 18},
        domain=0:20,
        samples=200,
      ]
      \addplot[mark=none, color=blue]{0.5 * 9.81 * 0.3 * (1 - cos(x))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energía potencial (julios) de una masa de $0.5$\,kg
    liberada a un radio de $0.3$\,m contra amplitud de liberación $\theta$
  (grados)}\label{fig:energía_amplitud}
\end{figure}

Los cálculos muestran que la diferencia entre las energías cinéticas
para variaciones en pequeños valores de amplitud es pequeña.

\subsection{Masa y periodo}\label{sec:reporte_masa_periodo}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        scale=0.5,
        xlabel={Masa $m$ (kg)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=major,
        legend style={at={(1,1.3)}},
        xmin=0, xmax=0.3,
        ymin=0, ymax=2,
        domain=0:0.3,
        samples=2,
      ]

      % Line of best fit
      \addplot[red] {0.0043*x + 1.6621};
      \addlegendentry{$T = 0.0043m + 1.6621$};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {
        (0.05, 1.660)
        (0.10, 1.677)
        (0.15, 1.679)
        (0.20, 1.678)
        (0.25, 1.681)
      };
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Masa $m$ (kilogramos) contra periodo $T$
  (segundos)}\label{fig:masa_periodo}
\end{figure}

La gráfica~\ref{fig:masa_periodo} muestra la relación entre la masa y
el periodo. En la gráfica, se observa que la variación entre los
puntos es mínima. La línea de tendencia tiene la ecuación $T =
0.0043m + 1.6621$,
donde el coeficiente $0.0043$\,s/kg representa el cambio en el periodo por cada
kilogramo adicional de masa. Este valor es extremadamente pequeño, lo que indica
que la masa tiene un efecto insignificante en el periodo.

El término independiente $1.6621$\,s representa el periodo base del péndulo,
determinado principalmente por la longitud de la cuerda que se mantuvo constante
durante esta parte del experimento. Las pequeñas desviaciones de los puntos
respecto a la línea de tendencia podrían atribuirse a errores experimentales.

Según el análisis teórico, y como es discutido en
la sección~\ref{sec:velocidad_tangencial}, el periodo es independiente de la
masa. Esto también es consistente con la fórmula~\eqref{eq:periodo}.

\section{Conclusiones}

El experimento permitió evaluar la validez de las hipótesis.
En primer lugar, se planteó que existía una correlación positiva
entre la longitud de la cuerda y la duración de las oscilaciones, lo
cual fue confirmado. Esto se evidenció tanto en la gráfica de
resultados, que mostró una pendiente que reflejaba dicha relación,
como en la tendencia observada en los datos obtenidos. En segundo
lugar, se planteó la hipótesis de que la variación de la masa es
irrelevante para el período de oscilación del péndulo. Esta hipótesis
fue comprobada mediante la gráfica de resultados, que mostró una
pendiente muy mínima y cercana a 0, posiblemente debida a errores
de medición y la influencia de factores como la resistencia al aire,
lo que sugiere que no existe una relación significativa entre las dos
variables. En tercer lugar, se hipotetizó que existe una correlación
positiva entre la amplitud y la velocidad máxima del péndulo durante
una oscilación. Sin embargo, dado a las pequeñas amplitudes que se
tomaron para el experimento, y los resultados muy cercanos los unos a
los otros, no se pudo establecer experimentalmente una relación
directa entre ambas variables.

\chapter{Discusión de las preguntas orientadoras}

\section*{¿Qué sucede con la velocidad tangencial cuando
aumenta la fuerza centrípeta?}\label{sec:velocidad_tangencial}

La fuerza centrípeta en un movimiento circular se define por la
siguiente formula:

\begin{equation}
  F_{c} = \frac{mv^{2}}{r}
\end{equation}

Podemos concluir que la fuerza centrípeta $F_{c}$ y el cuadrado de la
velocidad del objeto en movimiento $v^{2}$ son proporcionales. Una
mayor fuerza centrípeta, entonces, implica una mayor velocidad,
siempre y cuando otros factores como la masa y la longitud (radio) se
mantengan iguales.

En el péndulo, la fuerza centrípeta asociada al movimiento circular
proviene de la tensión de la cuerda. Sin embargo, la tensión en sí
misma varía a lo largo de la trayectoria. En el punto más bajo del
recorrido, la tensión es mayor porque no solo proporciona la fuerza
necesaria para producir el movimiento circular, sino que también debe
compensar totalmente el peso del péndulo, que en ese momento actúa en
la dirección opuesta. Dado que la tensión es variable, la velocidad
del péndulo también cambia. En el punto más bajo, tanto la tensión
como la velocidad alcanzan sus máximos.

\section*{¿Cómo se puede aumentar la velocidad tangencial?}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    % Define points
    \coordinate (origin) at (0,0); % pivot point
    \coordinate (ball) at ({2*cos(-60)},{2*sin(-60)}); % endpoint of the line

    % Draw the main line at -60 degrees
    \draw[thick] (origin) -- (ball) node[pos=1,circle,fill,inner sep=1.5pt] {};

    % Vertical reference line (south line)
    \draw[dotted] (origin) -- (0,-2);

    % Indicating the angle
    \draw[thick, ->] (0,-0.6) arc[start angle=-90,end angle=-60,radius=0.6];
    \node at (0.3,-0.9) {$\theta$};

    % Comparison line
    \draw[dashed, red] (ball) -- ++(1, 0) node[right] {Diferencia en $y$};
    \draw[dashed] ({2 * sin(30)},-2) -- ++(1, 0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{La diferencia en $y$ entre el punto más bajo y el punto más alto
  (cuando $\theta = \theta_{0}$)}\label{fig:angled_line}
\end{figure}

La velocidad máxima del péndulo ocurre cuando está en su punto más
bajo y su energía gravitacional potencial se ha convertido totalmente
en energía cinética.

La altura del péndulo relativa a su punto más bajo es descrita por la fórmula:

\begin{align}
  h &= L(\cos(0) - \cos(\theta)) \nonumber \\
  &= L(1 - \cos(\theta))
\end{align}

Donde $L$ se refiere a la longitud de la cuerda.

Por eso, sabemos que:

\begin{equation}
  h \propto l
\end{equation}

Por otro lado, la velocidad del péndulo en su punto más bajo es dada por:

\begin{align}
  \frac{1}{2}m v^{2} &= mgh \\
  v^{2} &= 2gh
\end{align}

Sustituyendo $h$,

\begin{equation}
  v^{2} = 2gL(1 - \cos(\theta))
\end{equation}

Podemos concluir que:

\begin{equation}
  v^{2} \propto L
\end{equation}

También,

\begin{equation}
  v^{2} \propto 1 - \cos(\theta)
\end{equation}

En otras palabras, aumentar el ángulo ($0 \leq \theta \leq
180^{\circ}$) o aumentar la longitud de la cuerda resulta en una
mayor velocidad tangencial.

La masa no tiene ningún efecto. Durante la manipulación algebraica,
la masa $m$ se presenta como un factor en ambos lados de la ecuación,
así que se obtienen fórmulas en términos de otras variables independientes.

\section*{¿Qué sucede con el periodo del péndulo si la cuerda
encuentra un obstáculo?}

En el sistema, la pesa se desplaza a lo largo de un arco cuyo origen
se llama \emph{pivote}. Cuando no hay un obstáculo que interrumpa la
oscilación, el pivote no cambia y es el punto desde el que está
fijada la cuerda.

Sin embargo, cuando la cuerda se encuentra con un obstáculo, el
pivote se convierte en el punto donde ocurre el contacto. Eso
significa que por una parte de la oscilación, la pesa sigue la
trayectoria de un arco cuyo radio es menor. Una vez que el péndulo
supera el obstáculo, se mueve otra vez desde su pivote original.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) -- (-55:3.5cm) coordinate (A) -- ++(-115:1.3cm)
    coordinate (C);
    \node[left, xshift=-2mm] at (A) {nuevo pivote};

    \path (A) ++(-0.67mm, 0) coordinate (B);
    \fill (B) circle (0.75mm);

    \def\masswidth{5mm};
    \def\massheight{2mm};

    \draw
    (C) --
    ++({-115 - 90}:{\masswidth/2}) --
    ++({-115}:{\massheight}) coordinate (D) --
    ++({-115 + 90}:\masswidth) --
    ++({-115 + 90 * 2}:\massheight) --
    ++({-115 - 90}:{\masswidth / 2}) node[right, xshift=3mm]{masa};

    \draw
    (D) --
    ++({-115 - 90}:1.5mm) --
    ++({-115 + 90}:{\masswidth + 1.5mm * 2});
  \end{tikzpicture}
  \caption{El sistema cuando la cuerda se encuentra con un objeto}
\end{figure}

Se asume que los efectos de la resistencia del aire y otras fuerzas
externas son despreciables, por lo que no existe fuerza que disminuya
la velocidad tangencial de la pesa además de la gravedad. Sin
embargo, el recorrido total disminuye porque una parte del arco
original es reemplazada por un arco más pequeño. De por sí, este
hecho ofrece un fundamento fuerte para creer que un obstáculo
disminuiría el periodo.

Por otro lado, la fórmula~\eqref{eq:periodo} de la
página~\pageref{eq:periodo} indica que el periodo de un péndulo
depende de la longitud de la cuerda y la gravedad. En particular, el
periodo y la longitud de la cuerda tienen una correlación positiva.

La fórmula es válida para un cuerpo que se libera sin una velocidad
inicial, pero es útil para nuestro análisis porque se cree que la velocidad
otorgada a la pesa por su caída parcial hasta este punto tiene un
efecto mínimo comparable al de la amplitud \theta.

Podemos afirmar con suficiente confianza que al reducirse la longitud
efectiva de la cuerda, el periodo de la oscilación pequeña será mucho
menor en comparación con el periodo que habría de no haber ningún obstáculo.

En otras palabras, durante el tiempo en el que la pesa oscila con
una longitud de cuerda menor, recorrería una parte de la trayectoria
más rápido. Al final, todo el movimiento es más rápido de lo que
sería si no hubiera encontrado el obstáculo.

Por todo lo anterior, se concluye que el periodo disminuiría si la
cuerda se encontrara con un obstáculo.

\section*{Suponga que el péndulo roza un líquido en cada
oscilación. ¿Cómo se vería la gráfica del espacio contra el tiempo?}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo},
        ylabel={Posición horizontal},
        grid=both,
        xmin=0, xmax={360*4},
        ymin=-1, ymax=1,
        domain=0:{360*4},
        xtick=\empty,
        ytick={0},
        samples=300,
      ]
      \addplot[red] {cos(x) * (360 * 4 - x)/(360 * 4)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{El comportamiento general esperado del
  movimiento}\label{fig:líquido}
\end{figure}

\paragraph{Descenso inicial:} Al inicio, el péndulo
parte de una altura determinada. Mientras baja hacia el punto más
bajo de su trayectoria, donde $x=0$, su velocidad aumenta, lo que se
refleja en una línea cada vez más empinada (una mayor pendiente)
en la gráfica. La pendiente de la gráfica posición-tiempo equivale a la
velocidad del péndulo.

\paragraph{En el punto más bajo $x=0$ y al entrar en el líquido:} Al llegar al
punto más bajo y entrar en contacto con el líquido, la fricción
comienza a actuar, reduciendo la velocidad. Esto genera una
disminución de la pendiente en la gráfica, ya que la velocidad se
reduce debido a la resistencia del líquido.

\paragraph{Ascenso posterior:} Al subir después de pasar por el líquido, el
péndulo pierde velocidad, ya que su energía cinética se
convierte en energía potencial y, además, cabe mencionar que la
fricción del líquido ha reducido parte de su energía. La pendiente
sigue disminuyendo hasta que, en el punto más alto de su trayectoria,
la velocidad es cero, por lo que la pendiente también será cero. Sin
embargo, debido a la pérdida de energía, la altura alcanzada en este
punto es menor que la altura inicial, lo que se refleja en la gráfica
con un valor menor que el de partida.

\paragraph{Nuevo descenso hacia el punto más bajo nuevamente:} Al
descender desde el nuevo punto más alto, que es menor al inicial, la
velocidad del péndulo aumenta nuevamente. Esto se refleja en la
gráfica como una pendiente creciente, ya que al moverse hacia el
punto más bajo, la velocidad aumenta. Sin embargo, al pasar por el
líquido nuevamente, la fricción hace que la velocidad disminuya, lo
cual disminuye la pendiente de la gráfica. Al subir hacia el nuevo
punto más alto, la energía cinética se vuelve a convertir en energía
potencial, y la velocidad disminuye.

Debido a la fricción, el péndulo pierde energía en cada oscilación,
por lo que la altura que alcanza es cada vez menor. Esto se refleja
en la gráfica con una amplitud decreciente, ya que el péndulo no
regresa al punto de partida original. Cada nuevo punto mínimo o
máximo en la gráfica de posición-tiempo es más bajo que el anterior.

\chapter{Apéndice}

\section{Introducción}

En el presente informe se analizan las propiedades de un péndulo
simple desde la perspectiva del movimiento armónico simple (MAS). El
movimiento armónico simple es un tipo de movimiento oscilatorio en el
que la fuerza restauradora es directamente proporcional al
desplazamiento y actúa en dirección opuesta a este. Esta relación
lineal permite simplificar el análisis del péndulo para ángulos
pequeños, donde la aproximación del seno del ángulo es válida.

A través de la experimentación y la comparación con el modelo teórico
del MAS, se exploran conceptos clave como el periodo, la frecuencia,
la velocidad (tanto angular como máxima) y la energía (potencial,
cinética y mecánica). Se examinan las relaciones entre estos
parámetros y cómo varían en función de la longitud de la cuerda, la
masa del objeto y el ángulo inicial de desplazamiento. Los resultados
obtenidos en gran medida el comportamiento del péndulo
simple predicho por la teoría del MAS, validando las simplificaciones
realizadas y proporcionando una comprensión profunda de la física
involucrada en este sistema clásico.

Para esta parte del análisis, la amplitud se redefine como la
longitud de la cuerda multiplicada por el seno del ángulo (es decir,
la distancia del arco por donde oscila el péndulo). El ángulo al cual
se eleva el péndulo se define como el ángulo inicial.

\section{Marco teórico}

\begin{equation}
  A = L\theta_{\max}
\end{equation}

El movimiento armónico simple es una oscilación en la que la fuerza restauradora
es proporcional al desplazamiento. En el caso del péndulo, la fuerza
restauradora es dada por:

\begin{equation}\label{eq:restauradora}
  F_{r} = -mg\sin{\theta}
\end{equation}

Donde $m$ es la masa del objeto, $g$ es la aceleración gravitacional y $\theta$
es el ángulo de desplazamiento.

Aunque la ecuación~\eqref{eq:restauradora} no es lineal, es muy cercana
a una para pequeñas amplitudes.

\begin{equation*}
  \sin{\theta} \approx \theta \qquad\qquad \theta < 15^{\circ}
\end{equation*}

Esto permite obtener una fórmula lineal que aproxima la fuerza restauradora:

\begin{equation}\label{eq:restauradora_aprox_por_alpha}
  F_{r} \approx -mg\theta \qquad\qquad \theta < 15^{\circ}
\end{equation}

Por eso, se espera que el péndulo se comporte como un movimiento
armónico simple para pequeñas amplitudes, como las utilizadas aquí.

Comparando la ecuación~\eqref{eq:restauradora_aprox_por_alpha} con la
ecuación general de la fuerza restauradora en un movimiento armónico
simple, la fuerza restauradora es aproximadamente:

\begin{equation}\label{eq:restauradora_mas}
  F_{r} \approx -ks
\end{equation}

Donde:

\begin{itemize}
  \item $k = \frac{mg}{L}$ y $L$ es la longitud de la cuerda.
  \item $s = l\theta$, el desplazamiento a lo largo del
    arco.\ \theta{} se mide en radianes.
\end{itemize}

El experimento se puede analizar a partir de esta simplificación
porque se utilizaron únicamente ángulos menores a $15^{\circ}$, a
excepción de la medida de $18^{\circ}$, durante la variación de la amplitud.

\subsection{Periodo}

El periodo de un objeto en movimiento armónico simple puede ser
analizado a través de una comparación con el movimiento circular
uniforme. En particular, se observa la proyección de un movimiento
circular uniforme sobre el eje $x$.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    % Axis (dashed)
    \draw[dashed, thick] (-2.5,0) -- (2.5,0);

    % Circle
    \draw[] (0,0) circle (2cm);

    % Velocity
    \definecolor{velocitygreen}{rgb}{0,0.5,0}
    % tangent to the circle
    \draw[->, >=stealth, velocitygreen, line width=1mm] (60:2cm) --
    +({60+90}:2cm) node[above] {$v_{\max}$};
    % parallel to the x-axis
    \draw[->, >=stealth, velocitygreen, line width=1mm] (60:2cm) --
    +(0:-sin{60} * 2cm) coordinate (vend) node[below] {$v$};
    % dashed line perpendicular to the x-axis
    \draw[dashed] (vend) -- +(90:cos{60} * 2cm) coordinate (v_angle);
    % theta in velocity
    \draw (v_angle) ++(0,-3mm) arc (270:{270+60}:3mm) node[midway,
    below] {$\theta$};
    % fix transparency because i'm lazy
    \draw[->, >=stealth, velocitygreen, line width=1mm] (60:2cm) --
    +({60+90}:2cm) node[above] {$v_{\max}$};

    % Triangle
    % TODO (maybe): add a white rectangle so that the square root node doesn't
    % overlap the circle
    \draw (0,0) -- node[left] {$A$} (60:2cm) -- +(0, -2 * sin{60})
    node[right, midway] {$\sqrt{A^{2}-x^{2}}$};

    \fill[color={rgb:red,200;green,50;blue,0}] (60:2cm) circle (1.5pt);
    \draw (0:0.5cm) arc (0:60:0.5cm) node[midway, right] {$\theta$};

    % Horizontal displacement
    \draw[<->] (-0.5mm,-1mm) -- node[below] {$x$} +(0:2.17cm * cos{60});

    % Frame of reference
    \draw[->, >=stealth] (-2.5cm,-2.5cm) -- +(0,1cm) node[above] {$y$};
    \draw[->, >=stealth] (-2.5cm,-2.5cm) -- +(1cm,0) node[right] {$x$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Vista de un movimiento circular uniforme desde arriba}\label{fig:mcu}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig:mcu}, tanto la velocidad como la posición de la
partícula en movimiento se describen con triángulos. Debido a que
estos triángulos comparten, invariablemente, tanto el ángulo theta
como un ángulo recto, ambos son similares. Este hecho se expresa en
la ecuación~\eqref{eq:triángulos}.

\begin{align}
  \frac{v}{v_{\max}} = \frac{\sqrt{A^{2} - x^{2}}}{A} \nonumber &\\
  v = v_{\max}\sqrt{1 - \frac{x^{2}}{A^{2}}} & \label{eq:triángulos}
\end{align}

Esta misma ecuación puede obtenerse a través de un análisis
energético del movimiento armónico simple:

\begin{align}
  \frac{1}{2}mv^{2} + \frac{1}{2}kx^{2} &= \frac{1}{2}kA^{2} \nonumber \\
  v^{2} &= \frac{k}{m}(A^{2} - x^{2}) \nonumber \\
  v^{2} &= \frac{k}{m}A^{2}\left(1 - \frac{x^{2}}{A^{2}}\right)
  \label{eq:velocidad_amplitud}
\end{align}

La velocidad máxima se obtiene cuando $x = 0$; es decir, en el punto de
equilibrio. Por lo tanto,

\begin{align}
  \frac{1}{2}mv_{\max}^{2} + \frac{1}{2}k(0^{2}) &= \frac{1}{2}kA^{2}
  \nonumber \\
  v_{\max}^{2} &= \frac{k}{m}A^{2} \label{eq:velocidad_max}
\end{align}

Se pueden combinar las ecuaciones~\eqref{eq:velocidad_amplitud}
y~\eqref{eq:velocidad_max}, dando como resultado:

\begin{align}
  v^{2} = v^{2}_{\max}\left(1 - \frac{x^{2}}{A^{2}}\right) \nonumber \\
  v = \pm v_{\max}\sqrt{1 - \frac{x^{2}}{A^{2}}}
\end{align}

Debido a que la velocidad es igual en cada punto, la proyección en el
eje $x$ de un movimiento circular uniforme es idéntica a un movimiento armónico
simple. Aquello permite obtener el periodo de un movimiento armónico
simple, porque es igual al tiempo que tardaría en dar un ciclo una
partícula en el movimiento circular uniforme correspondiente.

\begin{align}
  T &= \frac{2\pi}{v_{\max}} \nonumber \\
  T &= 2\pi\sqrt{\frac{m}{k}} \quad \text{Ya que $v_{\max} =
  \sqrt{\frac{k}{m}}A$} \nonumber \\
  T &= 2\pi\sqrt{\frac{L}{g}} \quad \text{Ya que $k =
  \frac{mg}{L}$}\label{eq:mas_periodo}
\end{align}

\subsection{Frecuencia}

En el péndulo simple, la frecuencia se refiere al número de veces que el péndulo
completa un ciclo en un segundo. Es igual a $\frac{1}{T}$.

Combinando la fórmula del periodo según la aproximación basada en
el movimiento armónico simple~\eqref{eq:mas_periodo} en la ecuación de la
frecuencia, se obtiene:

\begin{equation}
  f = \frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{g}{L}}
\end{equation}

\subsection{Velocidad}

\subsubsection{Velocidad angular}

La velocidad angular es el ángulo recorrido por un objeto por unidad
de tiempo, y se mide en radianes por segundo.

\begin{equation}
  \omega = \frac{\theta}{t} \label{eq:velocidad_angular}
\end{equation}

También,

\begin{equation}
  \omega = \frac{2\pi}{T}
\end{equation}

Donde $T$ es el periodo.

\subsubsection{Velocidad máxima}

Como se mencionó anteriormente, la velocidad máxima según la
aproximación con el movimiento armónico simple está dada por:

\begin{equation}
  v_{\max} = \sqrt{\frac{k}{m}}A \tag{\ref{eq:velocidad_max}}
\end{equation}

La velocidad varía a lo largo de la oscilación. Es máxima en el punto
de equilibrio, donde toda la energía potencial se convierte en
energía cinética, y es cero en los extremos, donde la energía
cinética se transforma en energía potencial. Dado que la velocidad es
un vector, se asigna un signo positivo al movimiento hacia un lado
(en este caso, hacia la derecha) y negativo hacia el lado opuesto
(hacia la izquierda), considerando el punto de equilibrio como el origen.

\subsection{Energía}

\subsubsection{Energía potencial}

La energía potencial gravitacional del péndulo es máxima en los
extremos de su movimiento, cuando alcanza su punto más alto, y mínima
cuando se encuentra en el punto de equilibrio. Se define por la
ecuación~\eqref{eq:potencial_gravitacional}.

\begin{equation}
  E_{p} = mgh \label{eq:potencial_gravitacional}
\end{equation}

\subsubsection{Energía cinética}

La energía cinética del péndulo es máxima en el punto de equilibrio,
cuando el péndulo pasa por la vertical, y mínima en los extremos de
su movimiento. Se define por la ecuación~\eqref{eq:cinética}.

\begin{equation}
  E_{c} = \frac{1}{2}mv^{2} \label{eq:cinética}
\end{equation}

\subsubsection{Energía mecánica}

La energía mecánica es la suma de la energía cinética y la energía
potencial de un sistema. En el caso del péndulo, la energía mecánica
se mantiene constante durante el movimiento, ya que la fricción es
negligible y no hay pérdidas significativas de energía debido a
fuerzas externas y no conservativas.

\begin{align}
  E_{m} &= E_{c} + E_{p} \nonumber \\
  E_{m} &= \frac{1}{2}mv^{2}
\end{align}

\subsection{Funciones del tiempo}

\subsubsection{Desplazamiento en función del tiempo}

En la figura~\ref{fig:mcu}, se observa que:

\begin{equation}
  x = A\cos{\theta} \label{eq:desplazamiento_ángulo}
\end{equation}

Reescribiendo la ecuación~\eqref{eq:velocidad_angular}, obtenemos que:

\begin{equation*}
  \theta = \omega t
\end{equation*}

Sustituyendo este valor en la
ecuación~\eqref{eq:desplazamiento_ángulo}, se obtiene:

\begin{equation}
  s(t) = A\cos{(\omega t)} \label{eq:desplazamiento_tiempo}
\end{equation}

Aquí, $s(t)$ representa el desplazamiento del objeto en un movimiento
armónico simple después de un tiempo $t$ y donde $A$ es la amplitud;
es decir, el máximo desplazamiento del objeto.

Para obtener el ángulo recorrido por el objeto en un tiempo $t$, se
puede escribir una nueva ecuación:

\begin{equation}
  \theta(t) = \theta_{\max}\cos(\omega t) \label{eq:ángulo_tiempo}
\end{equation}

\subsubsection{Velocidad en función del tiempo}

Dado que la variación de $s$ con respecto al tiempo $t$ es la
velocidad, la derivada de la ecuación de desplazamiento con respecto
al tiempo~\eqref{eq:desplazamiento_tiempo} da la velocidad en función
del tiempo. Esto se expresa como:

\begin{align}
  v(t) &= \frac{d}{dt} \left[s(t)\right] \nonumber \\
  v(t) &= \frac{d}{dt} \left[A\cos{(\omega t)}\right] \nonumber \\
  v(t) &= -A\omega\sin{(\omega t)}\label{eq:velocidad_tiempo}
\end{align}

\subsubsection{Aceleración en función del tiempo}

Dado que la variación de la velocidad $v$ con respecto al tiempo $t$
es la aceleración, la derivada de la velocidad con respecto al tiempo
da la aceleración en función del tiempo. Esto se expresa como:

\begin{align}
  a(t) &= \frac{d^{2}}{dt^{2}} \left[s(t)\right] \nonumber \\
  a(t) &= \frac{d}{dt} \left[v(t)\right] \nonumber \\
  a(t) &= \frac{d}{dt} \left[-A\omega\sin{(\omega t)}\right] \nonumber \\
  a(t) &= -A\omega^{2}\cos{(\omega t)}\label{eq:aceleración_tiempo}
\end{align}

\section{Interpretación de los resultados}

\subsection{Variación de la longitud de la cuerda}

Véase la figura~\ref{fig:distancia_tiempo} en la
página~\pageref{fig:distancia_tiempo}. En primer lugar, es
importante señalar que cuando $t=0$, el valor de $y$
(desplazamiento angular) para la curva roja (0.30\,m) es mayor que el de
la curva negra (0.15\,m). Esto se debe a que, para la cuerda de mayor
longitud, fue necesario desplazar la masa a una mayor distancia del
punto de equilibrio para alcanzar el mismo ángulo inicial.

El periodo de oscilación de un péndulo depende de la longitud de su
cuerda, lo que se refleja en la distancia entre crestas en la gráfica
de distancia-tiempo. La curva negra, correspondiente a una cuerda de
0.15\,m, tiene un periodo más corto, evidenciado por una menor
separación entre crestas sucesivas, lo que indica una oscilación más
rápida. Esto ocurre porque la masa recorre una distancia horizontal
más pequeña para alcanzar el mismo ángulo, permitiendo completar más
oscilaciones en menos tiempo.

En contraste, la curva roja, asociada a una cuerda de 0.30\,m, presenta
una mayor separación entre crestas, lo que indica un periodo más
largo y una oscilación más lenta. Esto se debe a que una cuerda más
extensa requiere un mayor desplazamiento horizontal para alcanzar el
mismo ángulo, aumentando el tiempo necesario para completar cada oscilación.

Para ilustrar esta tendencia, en la
figura~\ref{fig:distancia_tiempo_2} se comparó la curva
roja, correspondiente a una cuerda de 0.30\,m, con la curva de un
péndulo de 0.50\,m. Posteriormente, en la
figura~\ref{fig:distancia_tiempo_3}, la curva de 0.50\,m
se graficó junto con la de un péndulo de 1.00\,m.

\begin{table}[h]
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabular}{cccccccc}
    \toprule
    % FIXME: Amplitude in meters confusion
    $L$ (m) & $T$ (s) & $A$ (m) & $\omega$ (rad/s) & $V_{\max}$ (s) &
    $s(t)$ (m) & $v(t)$ (m/s) & $a(t)$ (m/s$^{2}$)\\
    \midrule
    0.15 & 0.965 & 0.039 & 6.512 & 0.256 & $0.039 \cos(6.512t)$
    & $-0.256 \sin(6.512t)$ & $-1.665\cos(6.512t)$ \\
    0.30 & 1.269 & 0.079 & 4.953 & 0.389 & $0.079 \cos(4.953t)$
    & $-0.389 \sin(4.953t)$ & $-1.914\cos(4.953t)$ \\
    0.50 & 1.554 & 0.131 & 4.043 & 0.529 & $0.131 \cos(4.043t)$
    & $-0.529 \sin(4.043t)$ & $-2.140\cos(4.043t)$ \\
    1.00 & 2.082 & 0.262 & 3.019 & 0.790 & $0.262 \cos(3.019t)$
    & $-0.790 \sin(3.019t)$ & $-2.386\cos(3.019t)$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Valores esperados para varios parámetros del péndulo según el
    movimiento armónico simple y en función de la longitud y periodo
  (medidos)}\label{tab:longitud_valores_esperados}
\end{table}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m)},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 10cm,
        xmin=0, xmax=3,
        ymin=-0.25, ymax=0.25,
        domain=0:3,
        samples=200,
      ]
      \addplot[black] {0.039 * cos(6.512 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.15$ m};
      \addplot[red] {0.079 * cos(4.953 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.30$ m};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de distancia-tiempo para una longitud de cuerda de
  0.15\,m y 0.30\,m}\label{fig:distancia_tiempo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m)},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 10cm,
        xmin=0, xmax=3,
        ymin=-0.25, ymax=0.25,
        domain=0:3,
        samples=200,
      ]
      \addplot[red] {0.079 * cos(4.953 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.30$ m};
      \addplot[blue] {0.131 * cos(4.043 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.50$ m};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de distancia-tiempo para una longitud de cuerda de
  0.30\,m y 0.50\,m}\label{fig:distancia_tiempo_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m)},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 10cm,
        xmin=0, xmax=3,
        ymin=-0.60, ymax=0.60,
        domain=0:3,
        samples=200,
      ]
      \addplot[blue] {0.131 * cos(4.043 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.50$ m};
      \addplot[green!50!black] {0.262 * cos(3.019 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$L = 1.00$ m};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de distancia-tiempo para una longitud de cuerda de
  0.30\,m y 0.50\,m}\label{fig:distancia_tiempo_3}
\end{figure}

Los resultados muestran que, a medida que la longitud de la cuerda
aumenta, el periodo de oscilación también se incrementa, mientras que
la frecuencia disminuye. Esto confirma la relación entre la longitud
de la cuerda y el periodo: cuanto más larga es la cuerda, más tiempo
requiere el péndulo para completar una oscilación.

\subsubsection{Los periodos medidos y calculados coinciden}

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    $L$ (m) & $T_{\text{medido}}$ (s) &
    $T_{\text{esperado}}$ (s) & \% de variación \\
    \midrule
    0.15 & 0.965 & 0.965 & 24.18 \\
    0.30 & 1.269 & 1.269 & 15.44 \\
    0.50 & 1.554 & 1.554 & 9.56 \\
    1.00 & 2.082 & 2.082 & 3.75 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Comparación entre los valores medidos y esperados para $T$
    según el movimiento armónico simple, con porcentajes de
  variación}\label{tab:comparación_longitud}
\end{table}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=both,
        xscale=0.85,
        legend style={at={({1/0.85},1.25)}},
        xmin=0, xmax=1,
        ymin=0, ymax=2.5,
        domain=0:1,
        samples=200,
      ]

      % Expected values
      \addplot[red] {2*pi*sqrt(x/9.81)};
      \addlegendentry{Periodo esperado};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(0.15, 0.965) (0.30, 1.269) (0.50, 1.554) (1.00, 2.082)};
      \addlegendentry{Periodo medido};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Periodo $T$ medido y esperado para un movimiento armónico
    simple de las mismas características
    $\left(2\pi\sqrt{\frac{L}{g}}\right)$ en función de la longitud de
  la cuerda $L$}\label{fig:periodo_mas}
\end{figure}

Otra comparación relevante es entre el periodo medido en el
experimento y el calculado mediante la fórmula del periodo para el
movimiento armónico simple (fórmula~\eqref{eq:mas_periodo}). En la
tabla~\ref{tab:comparación_longitud}, así como la
figura~\ref{fig:periodo_mas} se representan ambos valores en
función de la longitud de la cuerda.

Se han incluido porcentajes de variación. Estos se calculan con la fórmula:

\begin{equation}
  \text{Variación} = \frac{\lvert T_{\text{m}} -
  T_{\text{e}} \rvert}{T_{\text{e}}} \times 100
\end{equation}

Donde $T_{e}$ es el periodo esperado y $T_{m}$ es el periodo medido.

Como se observa, los resultados experimentales y teóricos son muy
similares, lo que se refleja en la cercanía de los puntos a la
tendencia de la curva en la figura~\ref{fig:periodo_mas},
las cuales prácticamente coinciden. Esta correspondencia indica que
la relación entre el periodo y la longitud de la cuerda siguen
cercanamente al modelo teórico, lo cual demuestra el movimiento
armónico del péndulo.

\subsubsection{Comparación de la velocidad máxima}

Habíamos establecido que la velocidad máxima de un objeto con
movimiento armónico simple estaba dada por $v_{\max} =
\frac{2\pi A}{T}$. Ahora, existe una fórmula separada de la velocidad
máxima de un péndulo la cual se obtiene de la siguiente manera:

\begin{equation}
  h_{\max} = L(1 - \cos{\theta_{\max}})\label{eq:altura}
\end{equation}

\begin{equation}
  E_{\text{inicial}} = E_{\text{final}}
\end{equation}

\begin{equation}
  mgL(1 - \cos{\theta_{\max}}) = \frac{1}{2}mv_{\max}^{2}
\end{equation}

Reemplazando $h_{\max}$ según la ecuación~\eqref{eq:altura} en la ecuación
de energía inicial, se obtiene:

\begin{equation}
  mgL(1 - \cos{\theta_{\max}}) = \frac{1}{2}mv_{\max}^{2}
\end{equation}

Despejando $v_{\max}$, se obtiene:

\begin{equation}
  v_{\max} = \sqrt{2gL(1 - \cos{\theta_{\max}})}\label{eq:velocidad_max_energía}
\end{equation}

Para la figura~\ref{fig:velocidad_máxima_mas_energía} se calcularon
las velocidades máximas esperadas para cada longitud de
cuerda utilizando la ecuación~\eqref{eq:velocidad_max_energía}, y
estas se compararon con las velocidades máximas obtenidas a partir
del análisis de movimiento armónico simple, utilizando el periodo
experimentalmente determinado. Como es evidente, el porcentaje de
variación es mínimo, lo que demuestra que las mediciones
experimentales coinciden de manera bastante precisa con los valores
teóricos obtenidos, confirmando la validez del modelo de movimiento
armónico simple para este sistema.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Velocidad máxima $v_{\max}$ (m/s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.50)}},
        xmin=0, xmax=1.1,
        ymin=0, ymax=1,
        width = 13cm,
        height = 6cm,
        domain=0:1.3,
        samples=200,
      ]

      % Expected values
      \addplot[red, only marks, mark=+] coordinates {(0.15, 0.256)
      (0.30, 0.389) (0.50, 0.529) (1.00, 0.790)};
      \addlegendentry{Aproximación basada en el MAS según los datos
      experimentales};

      % Data points
      \addplot[blue, only marks, mark=o]
      coordinates {(0.15, 0.224) (0.30, 0.317) (0.50, 0.489) (1.00, 0.578)};
      \addlegendentry{Expectativa según análisis energético};

      % Líneas de tendencia
      \addplot[red] {0.6129 * x + 0.1924};
      \addlegendentry{Línea de tendencia para la aprox. MAS}

      \addplot[blue] {0.4042 * x + 0.1849};
      \addlegendentry{Línea de tendencia para la expectativa energética};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Comparación de la velocidad máxima obtenida a partir del
    análisis del movimiento armónico simple con los datos
    experimentales frente a la calculada mediante la fórmula teórica
  para un péndulo}\label{fig:velocidad_máxima_mas_energía}
\end{figure}

\subsubsection{Cambios en la velocidad máxima: análisis gráfico}

Los resultados de la gráfica (la anterior, la que muestra las
velocidades máximas) también se reflejan en las gráficas de
velocidad en función del tiempo. En primer lugar, se representaron
las ecuaciones para longitudes de cuerda de 0.15\,m (curva morada) y
0.3\,m (curva negra) en la
figura~\ref{fig:velocidad_tiempo_longitudes} de la
página~\pageref{fig:velocidad_tiempo_longitudes}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Velocidad máxima $v_{\max}$ (m/s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.30)}},
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-1, ymax=1,
        width = 13cm,
        height = 6cm,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]

      \addplot[red!50!blue] {-0.256 * sin(6.512 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.15\text{\,m}$}

      \addplot[black] {-0.389 * sin(4.953 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.30\text{\,m}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Velocidad $v$ contra tiempo $t$ para una longitud $L$ de
  0.15\, y 0.30\,m}\label{fig:velocidad_tiempo_longitudes}
\end{figure}

Como se evidencia, la distancia del eje $x$ a las crestas o valles, la
cual indica la velocidad máxima, es mayor en la curva correspondiente
a la longitud de 0.3 metros. Para demostrar la continuidad de esta
tendencia, se graficaron las ecuaciones de velocidad comparando la
longitud de cuerda de 0.3 m con la de 0.5 m en la
gráfica~\ref{fig:velocidad_tiempo_longitudes2}, y
posteriormente la de 0.5 m con la de 1 m en la
gráfica~\ref{fig:velocidad_tiempo_longitudes3}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Velocidad máxima $v_{\max}$ (m/s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.30)}},
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-1, ymax=1,
        width = 13cm,
        height = 6cm,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]

      \addplot[black] {-0.389 * sin(4.953 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.30\text{\,m}$};

      \addplot[red] {-0.529 * sin(4.043 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.15\text{\,m}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Velocidad $v$ contra tiempo $t$ para una longitud $L$ de
  0.30\, y 0.50\,m}\label{fig:velocidad_tiempo_longitudes2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Velocidad máxima $v_{\max}$ (m/s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.30)}},
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-1, ymax=1,
        width = 13cm,
        height = 6cm,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]

      \addplot[red] {-0.529 * sin(4.043 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.50\text{\,m}$};

      \addplot[blue] {-0.790 * sin(3.019 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 1.00\text{\,m}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Velocidad $v$ contra tiempo $t$ para una longitud $L$ de
  0.50\, y 1.00\,m}\label{fig:velocidad_tiempo_longitudes3}
\end{figure}

Las gráficas respaldan la conclusión de que, a medida que la longitud
de la cuerda aumenta, la velocidad máxima también lo hace.

\subsubsection{Cambios en la aceleración: análisis gráfico}

Para evaluar el efecto de la variación en la longitud de cuerda en la
aceleración del movimiento, se graficaron dentro de la
figura~\ref{fig:aceleración_tiempo} las ecuaciones de
aceleración en función del tiempo para la longitud de cuerda de
0.15\,m (curva verde) y la longitud de cuerda de 0.3\,m (curva morada).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud $L$ (m)},
        ylabel={Velocidad máxima $v_{\max}$ (m/s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.30)}},
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-2.3, ymax=2.3,
        width = 13cm,
        height = 6cm,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]

      \addplot[green!50!black] {-1.665 * cos(6.512 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.15\text{\,m}$};

      \addplot[red!50!blue] {-1.927 * cos(4.953 * x * 360/(2 * pi))};
      \addlegendentry{$L = 0.30\text{\,m}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Velocidad $v$ contra tiempo $t$ para una longitud $L$ de
  0.50\, y 1.00\,m}\label{fig:aceleración_tiempo}
\end{figure}

En el movimiento armónico simple, la fuerza restauradora es
proporcional a la amplitud, que en este caso se refiere al producto
de la longitud de la cuerda y el seno del ángulo. Al aumentar la
amplitud, la fuerza restauradora incrementa, lo que provoca un
aumento en la aceleración, según la segunda ley de Newton. Este
comportamiento se refleja en la gráfica, ya que para la longitud de
cuerda de 0.3 m, la aceleración alcanza valores más altos. Sin
embargo, lo anterior muestra una inexactitud del modelo como
resultado de la simplificación matemática realizada, ya que esto no
ocurre en el péndulo real. En este, la aceleración máxima no muestra
cambios significativos a medida que varía la longitud, ya que está
determinada únicamente por el ángulo y la aceleración gravitacional.

\subsection{Variación de la masa}

\begin{table}[h]
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabular}{cccccccc}
    \toprule
    % FIXME: Amplitude in meters confusion
    $m$ (kg) & $T$ (s) & $A$ (m) & $\omega$ (rad/s) & $V_{\max}$ (s) &
    $s(t)$ (m) & $v(t)$ (m/s) & $a(t)$ (m/s$^{2}$)\\
    \midrule
    0.05 & 1.66 & 0.10 & 3.78 & 0.39 & $0.10 \cos(3.78t)$ & $-0.39
    \sin(3.78t)$ & $-1.50\cos(3.78t)$ \\
    0.10 & 1.68 & 0.10 & 3.75 & 0.39 & $0.10 \cos(3.75t)$ & $-0.39
    \sin(3.75t)$ & $-1.50\cos(3.75t)$ \\
    0.15 & 1.68 & 0.10 & 3.74 & 0.39 & $0.10 \cos(3.74t)$ & $-0.39
    \sin(3.74t)$ & $-1.50\cos(3.74t)$ \\
    0.20 & 1.68 & 0.10 & 3.75 & 0.39 & $0.10 \cos(3.75t)$ & $-0.39
    \sin(3.75t)$ & $-1.50\cos(3.75t)$ \\
    0.25 & 1.68 & 0.10 & 3.74 & 0.39 & $0.10 \cos(3.74t)$ & $-0.39
    \sin(3.74t)$ & $-1.50\cos(3.74t)$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Valores esperados para varios parámetros del péndulo según el
    movimiento armónico simple y en función de la masa y periodo
  (medidos)}\label{tab:masa_valores_esperados}
\end{table}

Los resultados experimentales muestran una variación mínima en el
periodo a medida que se cambió la masa, consistente con el
comportamiento del modelo matemático basado en el movimiento armónico simple.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Masa $m$ (kg)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.35)}},
        xmin=0, xmax=0.3,
        ymin=0, ymax=2,
        domain=0:0.3,
        samples=2,
      ]

      % Expected values
      \addplot[red] {2*pi*sqrt(0.6/9.81)};
      \addlegendentry{Periodo esperado};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(0.05, 1.660) (0.10, 1.677) (0.15, 1.679) (0.20,
      1.678) (0.25, 1.681)};
      \addlegendentry{Periodo medido};

      % Linear regression
      \addplot[gray] {0.0043*x + 1.6621};
      \addlegendentry{$T = 0.0043m + 1.6621$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Periodo $T$ medido y esperado para un movimiento armónico
    simple de las mismas características
    $\left(2\pi\sqrt{\frac{L}{g}}\right)$ en función de la masa
  $m$}\label{fig:masa_periodo_mas}
\end{figure}

Como se discute en la sección~\ref{sec:reporte_masa_periodo}, la
regresión lineal de los datos experimentales da la siguiente ecuación:

\begin{equation}
  T = 0.0043m + 1.6621
\end{equation}

En este polinomio, el factor de la variable independiente $m$ es
diminuto, indicando una variación mínima en el periodo a medida que
se cambia la masa. Por su parte, el término constante proviene de los
factores sobre el periodo que se mantuvieron iguales, como la
longitud de la cuerda y la aceleración debida a la gravedad. Es
posible calcular la variación entre el término constante de la regresión y el
valor esperado del periodo para una masa de 0.05\,kg:

\begin{equation}
  \text{Variación} = \frac{\lvert 1.6621 - 1.5538 \rvert}{1.553}
  \times 100 \approx 6.97\%
\end{equation}

En el modelo, la masa del objeto en movimiento es irrelevante a su
periodo. La fórmula~\ref{eq:mas_periodo}
caracteriza al periodo en función de la longitud de la cuerda y
aceleración gravitacional —factores que no dependen de la masa. Esto
corrobora la hipótesis 4 del reporte.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.45)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-0.20, ymax=0.20,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]
      \addplot[green!40!black] {0.10 * cos(3.786 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$m = 0.05$ kg};
      \addplot[purple] {0.10 * cos(3.748 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$m = 0.10$ kg};
      \addplot[black] {0.10 * cos(3.742 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$m = 0.15$ kg};
      \addplot[red] {0.10 * cos(3.745 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$m = 0.20$ kg};
      \addplot[blue] {0.10 * cos(3.739 * x * 360/(2*pi))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de desplazamiento $s$ contra tiempo $t$ para las
    cinco masas. Como es evidente, los periodos (distancia de cresta a
  cresta) son prácticamente iguales, y las curvas no se pueden distinguir.}
\end{figure}

\subsection{Variación del ángulo inicial}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Ángulo inicial $\theta_{0}$ ($^{\circ}$)},
        ylabel={Periodo $T$ (s)},
        grid=both,
        legend style={at={(1,1.50)}},
        width=8cm,
        height=5cm,
        xmin=0, xmax=20,
        ymin=0, ymax=3,
        domain=0:20,
        samples=2, % because it's all straight lines
      ]

      % Expected values
      \addplot[red] {2*pi*sqrt(0.6/9.81)};
      \addlegendentry{Periodo esperado};

      % Data points
      \addplot[only marks, mark=o]
      coordinates {(6, 1.657) (9, 1.668) (12, 1.680) (15, 1.676)
      (18, 1.655)};
      \addlegendentry{Periodo medido};

      % Linear regression
      \addplot[gray] {0.0002*x + 1.6655};
      \addlegendentry{$T = 0.0002\theta_{0} + 1.6655$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Periodo $T$ medido y esperado para un movimiento armónico
    simple de las mismas características
    $\left(2\pi\sqrt{\frac{L}{g}}\right)$ en función del ángulo inicial
  $\theta_{0}$}\label{fig:ángulo_inicial}
\end{figure}

La figura~\ref{fig:ángulo_inicial} en la
página~\pageref{fig:ángulo_inicial} muestra la relación entre la
amplitud y el periodo. La variación entre los puntos es mínima, y se puede
modelar con una regresión lineal. La ecuación de la regresión es:

\begin{equation}
  T = 0.0002\theta_{0} + 1.6655
\end{equation}

Donde $\theta_{0}$ es el ángulo inicial. El factor de la variable
independiente $\theta_{0}$ es diminuto, lo que indica una variación
insignificante en el periodo a medida que se cambia el ángulo
inicial. La ausencia de una relación clara es consistente con la
ecuación~\ref{eq:mas_periodo}, la cual describe el periodo únicamente
en función de la aceleración gravitacional y la longitud de la cuerda.

En la figura~\ref{fig:comparación_desplazamiento_tiempo} de la
página~\pageref{fig:comparación_desplazamiento_tiempo}, se
graficaron las ecuaciones de desplazamiento contra tiempo para los cinco ángulos
iniciales: 6, 9, 12, 15 y 18$^{\circ}$, en las curvas roja, azul,
verde, morada y negra respectivamente. El periodo corresponde a la
distancia entre crestas sucesivas en cada curva, y como es evidente
en la gráfica, para todas las curvas, esta distancia es prácticamente la misma.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.65)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-0.20, ymax=0.20,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]
      \addplot[red] {0.063 * cos(3.792 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$\theta_{0} = 6^{\circ}$};
      \addplot[blue] {0.094 * cos(3.767 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$\theta_{0} = 9^{\circ}$};
      \addplot[green!40!black] {0.126 * cos(3.741 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$\theta_{0} = 12^{\circ}$};
      \addplot[purple] {0.157 * cos(3.749 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$\theta_{0} = 15^{\circ}$};
      \addplot[black] {0.189 * cos(3.796 * x * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$\theta_{0} = 18^{\circ}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de desplazamiento $s$ contra tiempo $t$ para los
    cinco ángulos iniciales. Las curvas se pueden distinguir solo a
    causa de los diferentes desplazamientos máximos o
  amplitudes.}\label{fig:comparación_desplazamiento_tiempo}
\end{figure}

\subsection{Relación entre las gráficas de desplazamiento, velocidad y
aceleración}

Para explicar la relación entre las gráficas de desplazamiento, velocidad y
aceleración, primero se graficaron las ecuaciones de $s(t)$ y $v(t)$
para una longitud de cuerda de 1 metro y una elevación de 15 grados,
como se observa en la figura~\ref{fig:desplazamiento_velocidad} de la
página~\pageref{fig:desplazamiento_velocidad}.

% figura de desplazamiento y velocidad combinadas
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Desplazamiento $s(t)$ (m) y velocidad $v(t)$ (m/s)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.30)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-2.5, ymax=2.5,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]
      \addplot[green!40!black] {0.259 * cos(2 * pi * x / 2.08 * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$s(t)$};
      \addplot[black] {-0.781 * sin(2 * pi * x / 2.08 * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$v(t)$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de desplazamiento $s(t)$ y velocidad $v(t)$ en
    función del tiempo $t$ para una
    longitud de cuerda de 1 metro y una elevación de 15
  grados.}\label{fig:desplazamiento_velocidad}
\end{figure}

Tomando el eje $y$ como el desplazamiento angular y el eje $x$ como
tiempo, para la curva verde, en $t=0$, $s=A$. En otras palabras, el
desplazamiento es máximo, ya que al inicio el objeto se encuentra en
el punto más alejado de su posición de equilibrio. Luego, esta
distancia disminuye hasta $s=0$, el punto de equilibrio. A
continuación, el desplazamiento se vuelve negativo, lo que indica que
el objeto se encuentra en el lado opuesto, hasta que alcanza $s=-A$.
El ciclo se repite de manera simétrica.

La pendiente de la gráfica del desplazamiento en función del tiempo
(en verde) corresponde a la velocidad en función del tiempo. Al
principio, cuando la masa está en el ponto más alto (en otras
palabras, $s=A$), la pendiente es cero porque la velocidad es nula. A
medida que el péndulo se mueve hacia el punto de equilibrio (en otras
palabras, $s=0$), la pendiente aumenta, alcanzando su valor máximo,
ya que en ese punto toda la energía es cinética. Luego, la pendiente
disminuye hasta llegar a cero nuevamente en el punto más bajo (en
otras palabras, $s=A$ —el valle), donde toda la energía es potencial
y la velocidad es cero.

Este fenómeno puede observarse más claramente en la gráfica de
velocidad en función del tiempo (en negro). Como se ve en esta
gráfica, la velocidad comienza en cero en el punto más alto. Luego,
alcanza un valor máximo negativo al llegar al punto de equilibrio, ya
que el movimiento se dirige hacia la izquierda. Después, vuelve a ser
cero en el segundo punto más alto y se vuelve positiva al regresar
hacia el equilibrio, repitiendo este ciclo.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Tiempo $t$ (s)},
        ylabel={Velocidad $v(t)$ (m/s) y aceleración $a(t)$ (m/s$^{2}$)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.30)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=4,
        ymin=-2.5, ymax=2.5,
        domain=0:4,
        samples=200,
      ]
      \addplot[black] {-0.781 * sin(2 * pi * x / 2.08 * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$s(t)$};
      \addplot[blue] {-2.358 * cos(2 * pi * x / 2.08 * 360/(2*pi))};
      \addlegendentry{$v(t)$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de velocidad $v(t)$ y aceleración $a(t)$ en
    función del tiempo $t$ para una
    longitud de cuerda de 1 metro y una elevación de 15
  grados.}\label{fig:velocidad_aceleración}
\end{figure}

Finalmente, la pendiente de una gráfica de velocidad contra el tiempo
representa la aceleración, que también varía durante el movimiento.
Véase la figura~\ref{fig:velocidad_aceleración} de la
página~\pageref{fig:velocidad_aceleración}.
Al principio, la pendiente (curva negra) es negativa, ya que se
dirige en la dirección de la fuerza restauradora, que va hacia la
izquierda desde $s=A$. Esto ocurre porque la aceleración es máxima en
los extremos del movimiento, donde la fuerza restauradora es mayor
($F=ma$, entonces $a \propto F$). La fuerza restauradora es proporcional al seno
del ángulo (\theta) de desplazamiento. Es decir, cuanto mayor es el
ángulo, mayor es la componente de la fuerza restauradora que actúa en
la dirección de la oscilación. En el punto más bajo (el punto de
equilibrio, $s=0$), la pendiente es cero, ya que la aceleración es
mínima en este punto. Esto se debe a que en el punto de equilibrio,
el ángulo es cero y, por lo tanto, la fuerza restauradora también lo
es. En este mismo valor de X, la curva azul (de aceleración) también
se encuentra en $y=0$. Es decir, la pendiente de la curva negra
coincide con el valor de y de la curva azul. Posteriormente, la
pendiente se vuelve positiva cuando la masa se mueve desde el punto
de equilibrio hacia $s=-A$, indicando que la aceleración actúa en la
dirección opuesta. El ciclo se repite.

\subsection{Energías en función del ángulo}

\subsubsection{Energía potencial gravitacional}

En el punto más alto del movimiento —es decir, en los extremos —toda
la energía es potencial. Ahora, dado que

\begin{equation*}
  E_{p} = mgL(1 - \cos \theta_{0})
\end{equation*}

En el punto más alto, la altura $h$ sería máxima, por lo que podemos
reemplazarla por el valor de la ecuación~\eqref{eq:altura} de la
página~\pageref{eq:altura} para obtener:

\begin{align}
  E_{p} &= mgh_{\max} \nonumber \\
  E_{p} &= mgh_{\max} \label{eq:epg_máxima}
\end{align}

Esta ecuación permite conocer la energía potencial en términos del
ángulo de la masa.

\subsubsection{Energía cinética}

La energía mecánica del péndulo se mantiene constante, de ahí que:

\begin{equation}
  E_{m} = E_{c} + E_{p}
\end{equation}

Donde $E_{m}$ es la energía mecánica, $E_{c}$ es la energía cinética y
$E_{p}$ es la energía potencial gravitacional.

Reemplazando $E_{p}$ según la ecuación~\eqref{eq:epg_máxima}, se
obtiene para cualquier valor de $\theta$:

\begin{equation}
  E_{m} = E_{c} + mgL(1 - \cos \theta)
\end{equation}

Se sabe que la energía es totalmente potencial en los extremos, por
lo se puede reemplazar $E_{m}$ por el valor de $E_{p}$ cuando $\theta
= \theta_{0}$, también según la ecuación~\eqref{eq:epg_máxima}:

\begin{equation}
  mgL(1 - \cos \theta_{0}) = E_{c} + mgL(1 - \cos \theta)
\end{equation}

Al despejar la energía cinética, se obtiene:

\begin{equation}
  E_{c} = mgL(\cos \theta - \cos \theta_{0})\label{eq:energía_cinética}
\end{equation}

\subsubsection{Variación de las energías}

Para demostrar la relación entre las
ecuaciones~\eqref{eq:epg_máxima}y~\eqref{eq:energía_cinética}, se
graficaron ambas en función del ángulo para una cuerda de 0.15\,m de
longitud, una masa de 0.05\,kg y un ángulo inicial de 15$^{\circ}$.

En primer lugar, la curva roja en la figura~\ref{fig:energías} de la
página~\pageref{fig:energías} representa la energía potencial, cuyo
valor máximo ocurre cuando el ángulo $\theta$ es máximo (tanto en el extremo
positivo como en el negativo), ya que en estos puntos la masa alcanza
su mayor altura. En contraste, la energía cinética (curva azul)
alcanza su valor máximo cuando $\theta = 0$ y su valor mínimo en los extremos,
donde toda la energía es potencial.

Además, se graficó la suma de ambas ecuaciones en azul, la cual representa la
energía total del sistema. Como es evidente, esta se muestra como una
línea recta, lo que confirma que la energía total se mantiene constante.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Ángulo $\theta$ ($^{\circ}$)},
        ylabel={Energía (J)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.45)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=-15, xmax=15,
        ymin=0, ymax=0.003,
        domain=-15:15,
        samples=200,
      ]
      \addplot[red] {0.05 * 9.81 * 0.15 * (1 - cos(15))};
      \addlegendentry{Energía total};
      \addplot[blue] {0.05 * 9.81 * 0.15 * (cos(x) - cos(15))};
      \addlegendentry{Energía cinética};
      \addplot[green!40!black] {0.05 * 9.81 * 0.15 * (1 - cos(x))};
      \addlegendentry{Energía potencial gravitacional}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de energía potencial, cinética y total en función
    del ángulo $\theta$ para una cuerda de 0.15\,m de longitud, una
  masa de 0.05\,kg y un ángulo inicial de 15$^{\circ}$}\label{fig:energías}
\end{figure}

\subsection{Energía mecánica en función del ángulo inicial, masa y
longitud de la cuerda}

Como ya se mencionó, la ecuación que define la energía mecánica es:

\begin{equation}
  E_{m} = mgL(1 - \cos \theta_{0})
\end{equation}

Esta ecuación establece que la energía mecánica es proporcional a la
masa, la longitud de la cuerda y el ángulo inicial. Lo anterior se
demuestra en las figura~\ref{fig:energía_mecánica_ángulo_inicial}, la
figura~\ref{fig:energía_mecánica_masa}, y la
figura~\ref{fig:energía_mecánica_longitud_cuerda} de la
página~\pageref{fig:energía_mecánica_ángulo_inicial}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Ángulo $\theta$ ($^{\circ}$)},
        ylabel={Energía (J)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.45)}},
        grid=both,
        height = 7cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=180,
        ymin=0, ymax=0.6,
        domain=0:180,
        samples=200,
      ]
      \addplot[red] {0.05 * 9.81 * 0.6 * (1 - cos(x))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energía mecánica $E_{m}$ en función del ángulo inicial
  $\theta_{0}$}\label{fig:energía_mecánica_ángulo_inicial}
\end{figure}

Un mayor ángulo inicial lleva a una mayor altura, lo que resulta en
una mayor energía potencial inicial. Sin embargo, la altura es
proporcional al coseno del ángulo, no el ángulo en si, por lo que la
relación no es lineal y la
gráfica~\ref{fig:energía_mecánica_ángulo_inicial} no es una línea recta.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Masa $m$ (kg)},
        ylabel={Energía (J)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.45)}},
        grid=both,
        height = 7cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=50,
        ymin=0, ymax=5,
        domain=0:50,
        samples=2,
      ]
      \addplot[red] {x * 9.81 * 0.6 * (1 - cos(10))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energía mecánica $E_{m}$ en función la masa
  $m$}\label{fig:energía_mecánica_masa}
\end{figure}

La energía potencial y cinética dependen de la masa. Al aumentar la
masa, ambas energías aumentan de una manera directamente
proporcional, lo que también incrementa la energía total.
Precisamente debido su proporcionalidad lineal, la gráfica de la
energía total en función de la masa
(figura~\ref{fig:energía_mecánica_masa}) es una línea recta.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel={Longitud de la cuerda $L$ (m)},
        ylabel={Energía (J)},
        % Move the legend to the top right
        legend style={at={(1,1.45)}},
        grid=both,
        height = 6cm,
        width = 15cm,
        xmin=0, xmax=1,
        ymin=0, ymax=0.01,
        domain=0:1,
        samples=2,
      ]
      \addplot[red] {0.05 * 9.81 * x * (1 - cos(10))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energía mecánica $E_{m}$ en función la longitud de la
  cuerda $L$}\label{fig:energía_mecánica_longitud_cuerda}
\end{figure}

La gráfica~\ref{fig:energía_mecánica_longitud_cuerda} demuestra la
proporcionalidad lineal entre la longitud de
la cuerda y la energía total. Es una línea recta debido a esta relación lineal.

\section{Conclusiones}

Los periodos observados en el experimento coincidieron estrechamente
con los calculados mediante la fórmula del periodo para el movimiento
armónico simple. Esta similitud indica que el comportamiento del
péndulo se ajusta bien al modelo teórico.

En cuanto al incremento de la velocidad máxima, se observó que esta
ocurre en el punto más bajo de la trayectoria del péndulo y aumenta
conforme se incrementa la longitud de la cuerda. Esto se corroboró a
través de análisis gráficos que mostraron una tendencia clara en las
velocidades máximas obtenidas experimentalmente.

Respecto a la energía potencial, esta alcanzó su valor máximo cuando
el péndulo llegó a los puntos más altos de su trayectoria, mientras
que la energía cinética fue máxima al pasar por el punto más bajo. Lo
anterior es coherente con las leyes de conservación de energía.

En relación con la aceleración, se observó que esta era máxima en los
extremos del movimiento, donde la fuerza restauradora es mayor. Sin
embargo, no mostró cambios significativos al variar la longitud, lo
cual indica una limitación del modelo simplificado utilizado.

Finalmente, las hipótesis planteadas al inicio del experimento fueron
en su mayoría confirmadas por los resultados obtenidos, lo cual
sugiere que el sistema del péndulo se comporta de acuerdo a las
expectativas teóricas derivadas del movimiento armónico simple.

\renewcommand{\refname}{Bibliografía}
\begin{thebibliography}{1}
  \bibitem{}
  Giancoli, D.\,C. (2014) \textit{Physics: Principles and
  Applications}. Pearson Education, Inc.
\end{thebibliography}

\end{document}
